

习题 2-1 (P24)

5. $M(t, u) = (t^2 + 1) \cos u$, $N(t, u) = 2t \sin u$

$\frac{\partial M}{\partial t} = \frac{\partial N}{\partial u} = 2t \cos u$, 故原方程为恰当方程

$\int_0^t (t^2 + 1) \cos u \, du + \int_0^t 2t \sin u \, dt = C$, 取 $t_0 = 0, u_0 = 0$.

$\int_0^u (t^2 + 1) \cos u \, du + 0 = C \Rightarrow (t^2 + 1) \sin u = C, (t, x) \in D, \forall C \in \mathbb{R}$

7. $M(x, y) = \frac{y}{x} + x^2$, $N(x, y) = \ln x - 2y$

$\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{1}{x}$, $\frac{\partial N}{\partial x} = \frac{1}{x} \Rightarrow \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$, 故原方程为恰当方程

$\int_{x_0}^x (\frac{y}{x} + x^2) \, dx + \int_{y_0}^y (\ln x_0 - 2y_0) \, dy = C$, 取 $t_0 = 0, y_0 = 0, x_0 = 1$

$\int_1^x (\frac{y}{x} + x^2) \, dx + \int_0^y \ln x_0 - 2y_0 \, dy = C \Rightarrow y \ln x + \frac{1}{3} x^3 - \frac{1}{2} y^2 = C, (t, x) \in D, \forall C \in \mathbb{R}$

9. $M(t, s) = \frac{2s-1}{t}$, $N(t, s) = \frac{s-s^2}{t^2}$

$\frac{\partial M}{\partial t} = \frac{1-2s}{t^2}$, $\frac{\partial N}{\partial s} = \frac{1-2s}{t^2} \Rightarrow \frac{\partial M}{\partial t} = \frac{\partial N}{\partial s}$, 故原方程为恰当方程

$\int_{s_0}^s \frac{2s-1}{t} \, ds + \int_{t_0}^t \frac{s_0 - s_0^2}{t^2} \, dt = C$, 取 $s_0 = 0, t_0 = 1$

$\int_0^s \frac{2s-1}{t} \, ds = C \Rightarrow \frac{1}{t} (s^2 - s) = C, (t, x) \in D, \forall C \in \mathbb{R}$

10. $M(x, y) = x f(x^2 + y^2)$, $N(x, y) = y f(x^2 + y^2)$

$\frac{\partial M}{\partial y} = 2xy f'(x^2 + y^2)$, $\frac{\partial N}{\partial x} = 2xy f'(x^2 + y^2) \Rightarrow \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$, 故原方程为恰当方程

~~$\int_{x_0}^x x f(x^2 + y^2) \, dx + \int_{y_0}^y y f(x^2 + y^2) \, dy = C$~~

设 $F(x^2 + y^2)$ 满足 $dF(x^2 + y^2) = M(x, y) \, dx + N(x, y) \, dy$,

则解为 $F(x^2 + y^2) = C, \forall (x, y) \in D, \forall C \in \mathbb{R}$

习题 2-2 (P30-P31)

1-(2) $y \, dy = \frac{x^2}{1+x^3} \, dx \Rightarrow 3y \, dy = \frac{1}{1+x^3} \, dx^3$

\Rightarrow 解为: $3y^2 - 2 \ln |1+x^3| = C \quad (y \neq 0, x \neq -1)$

1-(5) <1> $\cos 2y \neq 0, (\frac{1}{\cos 2y})^2 \, dy = (\cos x)^2 \, dx \Rightarrow 2 \tan 2y - 2x - \sin 2x = C \quad (\forall x \in D, \forall C \in \mathbb{R}, \cos 2y \neq 0)$

<2> $\cos 2y = 0, y = \frac{\pi}{4} + \frac{k}{2}\pi (k \in \mathbb{Z})$ 也是方程的解



$$1-(1) (y+e^y)dy = (x-e^{-x})dx$$

$$\Rightarrow \frac{y^2}{2} + e^y = \frac{x^2}{2} + e^{-x} + c \Rightarrow y^2 - x^2 + 2(e^y - e^{-x}) = c \quad (y+e^y \neq 0, \forall c \in \mathbb{R})$$

$$2-(1) \sin 2x dx = -\cos 3y dy$$

$$\Rightarrow \frac{1}{2} \cos 2x + \frac{1}{3} \sin 3y = c \Rightarrow 2 \sin 3y - 3 \cos 2x = c \quad (\text{错})$$

$$y(\frac{\pi}{2}) = \frac{\pi}{3}, \text{ 故 } c=3, \text{ 故解为: } 2 \sin 3y - 3 \cos 2x = 3$$

$$2-(3) \text{ 令 } r=0, r \neq 0. \text{ 否则与 } r(0)=2 \text{ 矛盾}$$

$$\frac{1}{r} dr = d\theta \Rightarrow \ln r = \theta + c, \text{ 代入 } r(0)=2 \Rightarrow c = \ln 2$$

$$\ln r - \theta = \ln 2 \Rightarrow r = 2e^\theta$$

5. 设 $y(x_0) = a$, 则常值函数 $y(x) = a$ 显然为方程的一个解

(\Leftarrow) 已知瑕积分 $|\int_a^{+\infty} \frac{dy}{f(y)}| = \infty$. 反证.

假设解局部不唯一, 即有解 $y = g(x) \neq a, \exists x_1, h = g(x_1) - a \neq 0$

取 $\varepsilon = h, |\int_a^{a+h} \frac{dy}{f(y)}| = |\int_{x_1}^{x_1} dx| = |x_1 - x_1|$ 为有限值, 矛盾. 故解局部唯一

(\Rightarrow) 已知方程解 $y(x) = a$ 局部唯一. 反证.

假设 $|\int_a^{+\infty} \frac{dy}{f(y)}|$ 收敛, 则令 $g(x) = \int_a^x \frac{1}{f(y)} dy$, 该变上限积分存在 ($y \neq a$)

$g'(y) = \frac{1}{f(y)} (y \neq a)$, 构造隐函数 h 满足 $h(g) = y \neq a$

从而: $\frac{dh(g)}{dg} = \frac{dy}{dg(y)} = f(y) = f(h(g))$ 故 $y = h(g)$ 亦为解 $h(g) \neq a$ 与

解的唯一性矛盾. 故 $|\int_a^{+\infty} \frac{dy}{f(y)}|$ 发散

习题 2-3.

$$1-(1) p(x) = 2, q(x) = xe^{-x}$$

$$y = e^{-2x} (\int xe^{-x} e^{2x} dx + c) = ce^{-2x} + xe^{-x} - e^{-x}$$

$$1-(3) \frac{dy}{dx} + \frac{2}{x}y = \frac{\sin x}{x}, p(x) = \frac{2}{x}, q(x) = \frac{\sin x}{x}$$

$$\int p(x) dx = \ln x^2 + c, \text{ 故 } y = e^{-\ln x^2} (c + \int \frac{\sin x}{x} e^{\ln x^2} dx)$$

$$\Rightarrow y = \frac{1}{x^2} (c + \int x \sin x dx) = \frac{1}{x^2} (c - x \cos x + \sin x), \text{ 由 } y(\pi) = 0 \text{ 得: } c = 0$$



故解为: $y = -\frac{1}{x} \cos x + \frac{1}{x^2} \sin x$

$$2-(2) \quad \frac{dx}{dy} = \frac{x+y^2}{y} = \frac{1}{y}x + y$$

$$2-(4) \quad \frac{dy}{dx} = \frac{1}{\cos y} + x \frac{\sin y}{\cos y} \Rightarrow \frac{\cos y dy}{dx} = 1 + \sin y \cdot x$$

$$\text{令 } z = \sin y, \quad \frac{dz}{dx} = 1 + z \cdot x$$

3. $y' + a(x)y \leq 0$. 两侧同乘 $e^{\int_0^x a(s)ds}$

$$y' \cdot e^{\int_0^x a(s)ds} + y (e^{\int_0^x a(s)ds})' \leq 0. \quad x=0 \text{ 时等号成立.}$$

$$\text{两侧积分: } y \cdot e^{\int_0^x a(s)ds} \leq C, \text{ 代入 } x=0 \text{ 得: } C = y(0)$$

$$\text{故 } y(x) \leq y(0) e^{-\int_0^x a(s)ds}$$

$$5. (1) \quad q(x) = 0, \text{ 则方程解形如 } y = c e^{-\int_{x_0}^x p(x)dx}, \text{ 解以 } w \text{ 为周期}$$

$$\Leftrightarrow e^{-\int_{x_0}^x p(x)dx} = e^{-\int_{x_0}^{x+w} p(x+w)dx} = e^{-\int_{x_0}^x p(x)dx} e^{-\int_x^{x+w} p(x)dx}$$

$$\Leftrightarrow e^{-\int_x^{x+w} p(x)dx} = 1 \Leftrightarrow \int_x^{x+w} p(x)dx = 0$$

$$5. (1) \quad q(x) = 0, \text{ 则方程解形如 } y = c e^{-\int_{x_0}^x p(t)dt}, \text{ 解以 } w \text{ 为周期}$$

$$\Leftrightarrow e^{-\int_{x_0}^x p(t)dt} = e^{-\int_{x_0}^{x+w} p(x+w)dx} = e^{-\int_{x_0}^x p(x)dx} e^{-\int_x^{x+w} p(x)dx}$$

$$\Leftrightarrow e^{-\int_x^{x+w} p(x)dx} = 1 \Leftrightarrow$$

$$5. (1) \quad q(x) = 0, \text{ 则方程解形如 } y = c e^{-\int_{x_0}^x p(t)dt}, \text{ 解以 } w \text{ 为周期}$$

$$\Leftrightarrow e^{-\int_{x_0}^x p(t)dt} = e^{-\int_{x_0}^{x+w} p(t)dt} = e^{-\int_{x_0}^x p(t)dt} \cdot e^{-\int_x^{x+w} p(t)dt}$$

$$\Leftrightarrow e^{-\int_x^{x+w} p(t)dt} = 1 \Leftrightarrow -\int_x^{x+w} p(t)dt = 0 \Leftrightarrow \int_0^w p(t)dt = 0$$

$$\Leftrightarrow \bar{p} = \frac{1}{w} \int_0^w p(t)dt = 0$$

$$(2) \text{ 通解形如: } y(x) = e^{-\int_{x_0}^x p(t)dt} \left[c + \int_{x_0}^x q(s) e^{\int_{x_0}^s p(t)dt} ds \right] \quad (x \in I)$$

$$y(x+w) = e^{-\int_{x_0}^{x+w} p(t)dt} e^{-\int_x^{x+w} p(t)dt} \left[c + \int_{x_0}^{x+w} q(s) e^{\int_{x_0}^s p(t)dt} ds \right]$$

由于 $q(x)$ 不恒为 0, 故 $\int_x^{x+w} q(s) ds$ 不恒为 0, 而 $e^{\int_{x_0}^s p(t)dt} ds > 0$

故 $\int_x^{x+w} q(s) e^{\int_{x_0}^s p(t)dt} ds$ 不恒为 0, 故 $\int_{x_0}^x q(s) e^{\int_{x_0}^s p(t)dt} ds$ 不恒等于

$$\int_{x_0}^{x+w} q(s) e^{\int_{x_0}^s p(t)dt} ds$$

$$\text{故 } y(x) = y(x+w) \Leftrightarrow e^{-\int_x^{x+w} p(t)dt} \neq 1 \Leftrightarrow \bar{p}(t) \neq 0$$



取 $x_0=0$ 代入 $y(x)$ 与 $y(x+w)$ 表达式, 可得:

$$c + \int_0^x q(s) e^{\int_0^s p(t) dt} ds = e^{-\int_x^{x+w} p(t) dt} \left[c + \int_0^{x+w} q(s) e^{\int_0^s p(t) dt} ds \right]$$

$$\Rightarrow c = \frac{(\int_0^{x+w} q(s) e^{\int_0^s p(t) dt} ds - e^{\int_0^w p(t) dt} \int_0^x q(s) e^{\int_0^s p(t) dt} ds)}{e^{\int_0^w p(t) dt} - 1}$$

$$\text{通解: } y(x) = e^{-\int_0^x p(t) dt} \left[c + \int_0^x q(s) e^{\int_0^s p(t) dt} ds \right]$$

